> This is Russian description. See english description in [this file](README.us.md).

<a name="RUS"></a>
# lua-gettext &mdash; привязка пакета `GNU gettext` для языка Lua

[![Pipeline Status](https://gitlab.com/sukhichev/lua-gettext/badges/master/pipeline.svg)](https://gitlab.com/sukhichev/lua-gettext/-/commits/master)
[![Latest Release](https://gitlab.com/sukhichev/lua-gettext/-/badges/release.svg)](https://gitlab.com/sukhichev/lua-gettext/-/releases)

## Обзор

lua-gettext &mdash;  это модуль Lua, написанный на языке C, которые позволяет
использовать для интернационализации и локализации пакет 
[GNU gettext](http://www.gnu.org/software/gettext/ "Перейти на сайт GNU gettext ").
Список поддерживаемых функций дан [ниже](#IMPLEMENT_FUNC_RU).

Поддерживаются Lua 5.0 (не тестировалось), Lua 5.1, Lua 5.2 и Lua 5.3.


## Лицензия

lua-gettext &mdash; свободная программа, распространяемая на условиях двойной
лицензии: cтандартной общественной лицензии ограниченного применения GNU 
(LGPL) и русскоязычной LGPL-подобной лицензии. Последняя лицензия нужна 
соглавно российкому законодательству, т.к. Фонд свободного программного
обеспечения (FSF) не позволяет делать официальный перевод LGPL.
К сожалению, русскоязычная лицензия пока ещё не написана.

## Скачивание, сборка и установка

### Для пользователей Debian и Ubuntu

#### Готовые пакеты

Готовые пакеты для архитектуры `amd64` и пакеты исходного кода автоматически 
собираются из этого репозитория. Их можно получить для следующих выпусков:

- Debian
  - [Stretch](https://gitlab.com/sukhichev/lua-gettext/-/jobs/artifacts/master/browse?job=stretch)
  - [Buster](https://gitlab.com/sukhichev/lua-gettext/-/jobs/artifacts/master/browse?job=buster)
  - [Bullseye](https://gitlab.com/sukhichev/lua-gettext/-/jobs/artifacts/master/browse?job=bullseye)
  - [Bookworm](https://gitlab.com/sukhichev/lua-gettext/-/jobs/artifacts/master/browse?job=bookworm)
  - [Sid](https://gitlab.com/sukhichev/lua-gettext/-/jobs/artifacts/master/browse?job=sid)

- Ubuntu
  - [Bionic (18.04LTS)](https://gitlab.com/sukhichev/lua-gettext/-/jobs/artifacts/master/browse?job=bionic)
  - [Focal (20.04LTS)](https://gitlab.com/sukhichev/lua-gettext/-/jobs/artifacts/master/browse?job=focal)
  - [Hirsute (21.04)](https://gitlab.com/sukhichev/lua-gettext/-/jobs/artifacts/master/browse?job=hirsute)
  - [Impish (21.10)](https://gitlab.com/sukhichev/lua-gettext/-/jobs/artifacts/master/browse?job=impish)
  - [Jammy](https://gitlab.com/sukhichev/lua-gettext/-/jobs/artifacts/master/browse?job=jammy)

Обратите внимание, что пакеты не подписаны, так как я не хочу писать в GitLab
секретный ключ.

#### Самостоятельная сборка пакетов

Этот модуль дебианизирован, а следовательно пользователи Debian и Ubuntu
могут собрать себе deb пакет сразу под 3 версии Lua: 5.1, 5.2 и 5.3.
Единственный недостаток этого способа в том, что при сборке пакета
выполняется только 1 тест из 2 существующих (это ограничение `dh-lua`).

Далее описан процесс сборки такого пакета.

1) Скачайте исходные файлы с репозитория по 
[этой ссылке](https://gitlab.com/sukhichev/lua-gettext/repository/archive.zip?ref=master)

2) Установите необходимые пакеты для сборочной среды:

```shell
sudo apt-get install build-essential dh-lua
```

3) Подготовьте исходный код к сборке. Для этого в каталоге, в который 
вы скачали на 1 шаге исходные файлы, выполните команды:

```shell
unzip lua-gettext-master*.zip
mv lua-gettext-master*/ lua-gettext-0.0/
tar czf lua-gettext-0.0.tar.gz lua-gettext-0.0/
```

`0.0` &mdash; здесь номер версии. Её можно узнать из верхней строчки
файла [changelog](debian/changelog). Например, если первая строка этого
файла имеет вид

```
lua-gettext (0.0-1) unstable; urgency=low
```

то версия будет `0.0-1`.

4) Сборка пакета:

```shell
cd lua-gettext-*
debuild -us -uc
```

Если всё хорошо, то в каталоге куда вы скачали на 1 шаге файл должен
появиться deb пакет. 

Иначе попробуйте убрать файл 
`debian/lua5.3.lua-gettext.dh-lua.conf` из сборочного каталога. 
Это удалит поддержку Lua 5.3. Аналогично можно поступить и с файлом
`debian/lua5.2.lua-gettext.dh-lua.conf`. Однако файл
`debian/lua5.1.lua-gettext.dh-lua.conf`, т.к. это главный файл.

Так же ошибки могут быть из-за того, что тест требует локаль
`ru_RU.utf8`. Скорее всего она у вас уже и установлена, но если это не
так, то смотрите [раздел этого руководства про локали](#LOCALE_RU).


5) Установите полученный пакет штатными средствами. Часто достаточно
двойного клика мыши по этому пакету. Если это не удалось, то попробуйте
команду:

```shell
dpkg -i lua-gettext_0.0-2_amd64.deb
```

где `lua-gettext_0.0-2_amd64.deb` &mdash; имя получившегося deb пакета.


### Для пользователей других ОС.

Скачать можно с моего репозитория на GitLab:
https://gitlab.com/sukhichev/lua-gettext

Для сборки есть [Makefile](Makefile). Не забудьте в нём поменять, если нужно, 
версию Lua, пути и макросы `PACKAGE` и `LOCALEDIR`. Первый отвечает за 
[домен сообщений](#PO_PLACE_RU), а второй за [путь к этим файлам](#PO_PLACE_RU). 

В большинстве случаев для сборки будет достаточно команды

```shell
make
```

Цель `all`, выполняющаяся по умолчанию, автоматически вызывает 
цель `test`, т.е. проводит тестирование. Если всё в порядке, то 
последней выводимой строкой при выполнениие команды `make` будет 
`Everything is Ok`. Если её нет, то возникли какие-то ошибки.

Обратите внимание, что тесты цели `test` требуют локаль `ru_RU.utf8`!
Скорее всего именно она у вас уже и установлена, но если это не так, то
смотрите [раздел этого руководства про локали](#LOCALE_RU).


Установка и соответственно цель `install` не реализована.


## Быстрый старт

### Изменения в программе

Модуль загружается командой

```lua
local gettext = require("gettext")
```

Для Lua 5.1 и Lua 5.0 может быть использована следующая форма 
(не рекомендуется из-за соображений совместимости) 

```lua
local gettext = require("gettext")
```

После этого у вас появится в глобальной области видимости функция `_()`,
которая будет ждать строку изначального текста в качестве единственного 
аргумента и возвращать либо переведённый текст, либо изначальный текст,
если перевода не нашлось.

Таким образом все *переводимые* строки следует поместить в эту команду.
Другими словами строку `"строка"` заменить на `_("строка")`.

Если у вас есть строки, которые зависят от какого-либо числа `n`, то 
следует использовать функцию `gettext.ngettext`. Эта функция позволяет
формировать правильный перевод множественного числа, так как в
зависимости от количества объектов меняется и форма слова. Например, в 
русском языке строку `"%d table(s)"` правильно переводить тремя
различными формами. Например, для `1` правильный перевод будет 
`"1 стол"`, для `2` &mdash; `"2 стола"`, а для `5` &mdash; `"5 столов"`. 

Использование функции `gettext.ngettext` проще всего понять на примере
перевода строки `"%d table"` (единственное число) / `"%d tableS"` 
(множественное число). Тогда код на Lua будет таким:

```lua
gettext.ngettext("%d table", "%d tableS", n)
```

Здесь `n` &mdash; это число, которое и будет определять какая форма будет
выбираться. Это число должно быть целым и положительным. Так как до 
Lua 5.3 в Lua все числа были числами с плавающей запятой, то модуль 
`lua-gettext` приводит это число к целому автоматически, а так же 
проверяет его на неотрицательность.

Так же как и `_()`, функция `gettext.ngettext` возвращает либо 
переведённую строку, либо одну из изначальных строку.

Возможность давать другие, например, более короткие имена заложена в 
модуль `lua-gettext`, но её не поддерживается `xgettext` 
([см. далее](#TRANS_FILE_RU)), который является частью GNU gettext. 
Однако, если вы используете только функцию `_()`, то это не имеет 
значения. 

<a name="TRANS_FILE_RU"></a>
### Готовим файл переводов

Собрать строки для перевода можно командой:

```shell
xgettext имена lua файлов через пробел откуда надо извлечь строки
```

В результате этой команды появится файл `messages.po`. 
Переименуйте его в `messages.pot`. Это будет шаблон для переводов. 
Собственно перевод должен содержаться в каком-то другом файле. 
В этом примере перевод будет содержаться в файле `lua.po`.

Если у вас уже был перевод в файле `lua.po`, то, для того чтобы не 
переводить всё заново, можно его обновить, используя полученный шаблон 
для переводов `messages.pot` командой

```shell
msgmerge -U lua.po messages.pot
```

Однако напрямую `GNU gettext` не использует файлы переводов. Для этого 
их надо скомпилировать. Например для нашего файла `lua.po` командa будет 
такой:

```shell
msgfmt lua.po -o lua.mo
```

Обратите внимание, что у скомпилированного файла перевода будет суффикс 
`.mo`. С другим суффиксом `GNU gettext` его не найдёт.

Некоторые программы для перевода делают такую компиляцию автоматически.


### Чем переводить?

Для перевода используйте программы специально предназначенные для 
перевода таких файлов. Наиболее популярными из них являются
[Poedit](http://poedit.sourceforge.net/ "Перейти на сайт Poedit"),
[Lokalize](https://userbase.kde.org/Lokalize/ru "Перейти на сайт Lokalize")
и
[Gtranslator](https://wiki.gnome.org/Apps/Gtranslator "Перейти на сайт Gtranslator").
Всё эти программы переведены на русский язык и есть в репозиториях 
большинства дистрибутивов GNU/Linux.

Важным моментом настройки любой программы перевода является установка
`Plural-Forms`. Если этй строку установить неверно, то `GNU gettext` 
будет неверно работать с множественными числами (функцией 
`gettext.ngettext`). Для русского языка эта строка должна иметь вид:

```С
Plural-Forms: nplurals=3; plural=(n%10==1 && n%100!=11 ? 0 : n%10>=2 && n%10<=4 && (n%100<10 || n%100>=20) ? 1 : 2)\n
```

Остальное вполне очевидно, либо описано в руководствах к этим программам.



<a name="PO_PLACE_RU"></a>
### Куда положить файл переводов?

Скомпилированный файл переводов ищется по такому пути:

```shell
/путь/до/каталога/переводов/локаль/категория/домен.mo
```

По умолчанию `/путь/до/каталога/переводов` равен `.` (т.е. текущему 
каталогу), `категория` &mdash; `LC_MESSAGES`, а `домен` &mdash; `lua`. 
`локаль` определяется текущей системной локалью, например, для русского
языка это будет `ru_RU`. Таким образом по умолчания для русской локали
файл переводов будет искаться в следующей файле:

```shell
./ru_RU/LC_MESSAGES/lua.mo
```

#### Домен и путь до каталога переводов

В файле Lua можно зарегистрировать другой домен и путь до него функцией

```lua
gettext.bindtextdomain ("новое имя домена", "/путь/до/нового/каталога/переводов")
```

Переключаться между зарегистрированными доменами можно функцей

```lua
gettext.textdomain ("новый домен")
```

#### Категория

Категорию нельзя поменять для всех функций сразу, но можно можно менять
для каждой переводимой строки отдельно используя функции

```lua
gettext.dcgettext("Домен", "Строка для перевода", "Категория")
```

и

```lua
gettext.dcngettext("Домен", "Строка (ед. ч.)", "Строка (мн. ч.)", число, "Категория")
```

<a name="LOCALE_RU"></a>
#### Локаль

Локаль через Lua поменять нельзя Она всегда устанавливается 
автоматически такой же как системная локаль. В GNU/Linux её можно задать
для отдельной программы, если её вызвать следующим образом:

```shell
LANG=ru_RU lua file.lua
```

Эта команда запустит выполнение файл `file.lua` в среде Lua с локалью 
`ru_RU` даже если системная локаль другая.

Список доступных локалей в GNU/Linux можно получить выполнив команду

```shell
locale -a
```

Новую локаль можно на Debian или Ubuntu можно создать командой

```shell
sudo dpkg-reconfigure locales
```

В предложенном меню надо выбрать локаль `ru_RU.utf8`.
Эта команда потребует права root. 

В других GNU/Linux можно раскомментировать строчку (удалить символ `#`
в начале строки) в файле `/etc/locale.gen` с нужной локалью, а потом 
запустить команду `locale-gen` для пересборки локалей. Обратите 
внимание, что правка файла `/etc/locale.gen` и запуск команды
`locale-gen` потребуют прав root.

## Поддерживаемые функции

В целом поддерживаются все те же функции, что предлагает `GNU gettext` 
для языка C, кроме `setlocale`, в которой нет смысла, т.к. она 
устанавливается автоматически при первом запросе пакета.

Особенность имеют функции с категориями локали (они имеют в своём 
названии букву `с`): вместо целого числа, как в C, они ожидают строку,
совпадающую с именем макроса. Например, для установки категории 
`LC_CTYPE` надо в функцию передать строку `"LC_CTYPE"`:

```lua
gettext.dcgettext("Домен", "Строка для перевода", "LC_CTYPE")
```

В остальном все функции работают так же.

<a name="IMPLEMENT_FUNC_RU"></a>
### Список реализованных функций

* gettext.bindtextdomain
* gettext.textdomain
* gettext.gettext
* gettext.dgettext
* gettext.dcgettext
* gettext.ngettext
* gettext.dngettext
* gettext.dcngettext


[К началу русскоязычного описания.](#RUS)
